%@Titre:Pondichéry 2012
\parbox{0.5\linewidth}{On rappelle que l'aire d'un triangle se calcule par la formule :

\begin{center}$\dfrac{\text{base} \times \text{hauteur}}{2} $\end{center} 
}\hfill
\parbox{0.5\linewidth}{\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(5,4)
\pspolygon(0,0.5)(5,0.5)(2,3.5)
\psline(2,3.5)(2,0.5)
\psframe(2,0.5)(2.3,0.8)
\uput[d](2.5,0.5){base}\uput[r](2,2){hauteur}
\end{pspicture}}

\medskip

Rémy dispose de 96~m de grillage avec lesquels il souhaite construire un enclos pour son poney. Il cherche quelle forme donner à son enclos pour que celui-ci ait \textbf{la plus grande surface possible}.
 
\begin{center}\textbf{Toutes les parties sont indépendantes} \end{center} 
\textbf{Partie 1}

Sa première idée est de réaliser un rectangle avec les 96 m de grillage.
 
Calculer la longueur et la largeur de ce rectangle sachant que : 

\setlength\parindent{6mm}
\begin{itemize}
\item la longueur est le double de la largeur. 
\item son périmètre est 96~m.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}
 
Calculer l'aire de ce rectangle de 96~m de périmètre. 

\bigskip

\textbf{Partie 2}

\medskip
 
Sa deuxième idée est de réaliser un carré. Calculer l'aire d'un carré de 96~m de périmètre. 

\medskip

\textbf{Partie 3}

\medskip

\parbox{0.45\linewidth}{Sa troisième idée est de réaliser un hexagone régulier. 

Le schéma à main levée ci-contre représente un hexagone régulier ABCDEF de 96 m de périmètre. Il est inscrit dans un cercle de 
centre O et de rayon 16 m. Le segment [OH] est une hauteur du triangle équilatéral OBA.}\hfill 
\parbox{0.45\linewidth}{\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(-2.5,-2.5)(2.5,2.5)
\psdots(2;0)(2;60)(2;120)(2;180)(2;240)(2;300)%CDEFAB
\pscircle(0,0){2}
\pscurve(2;0)(1.7;30)(2;60)
\pscurve(2;60)(1.8;90)(2;120)
\pscurve(2;120)(1.7;150)(2;180)
\pscurve(2;180)(1.8;210)(2;240)
\pscurve(2;240)(1.7;270)(2;300)
\pscurve(2;0)(1.8;-30)(2;300)
\pscurve(0;0)(1;2)(2;0)
\pscurve(0;0)(1;59)(2;60)
\pscurve(0;0)(1;121)(2;120)
\pscurve(0;0)(1;179)(2;180)
\pscurve(0;0)(1;242)(2;240)
\pscurve(0;0)(1;298)(2;300)
\pscurve(0;0)(0.8;-92)(1.732;-90)
\uput[r](2;0){C}\uput[ur](2;60){D}\uput[ul](2;120){E}\uput[l](2;180){F}\uput[dl](2;240){A}\uput[dr](2;300){B}\uput[ul](1.732;-90){H}\uput[u](0,0){O}
\psframe(0,-1.732)(0.2,-1.532)
\end{pspicture}}


\begin{enumerate}
\item Calculer la longueur OH, exprimée en m. 

En donner l'arrondi au centimètre près. 
\item Utiliser ce résultat pour calculer l'aire du triangle OBA, exprimée en m$^2$ et arrondi au 1/10. 
\item En déduire l'arrondi à l'unité de l'aire d'un hexagone régulier de 96~m de périmètre. 
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Partie 4}

\medskip
 
Sa quatrième idée est de réaliser un octogone régulier de 96~m de périmètre. La figure en \textbf{annexe 2} représente le plan réalisé par Rémy.
 
Cet octogone est inscrit dans un cercle de centre I. Le segment [IK] est une hauteur du triangle isocèle IMN.
\begin{enumerate}
\item Vérifier que MN = 12~m dans la réalité. 
\item En prenant pour échelle 1~cm pour 3~m, représenter dans le cadre en \textbf{annexe 3} le triangle IMN, puis le point K. Laisser apparents tous les traits de construction.
\item Mesurer sur votre plan la longueur IK.
 
Combien de mètres cela représente-t-il dans la réalité ? 
\item En déduire l'aire du triangle MIN, puis, à partir de cette valeur, calculer l'aire d'un octogone régulier de 96~m de périmètre.
\end{enumerate}